「香港末日博士」羅家聰爆「被離職」真相 「由港人代表中資銀行發言並不適合」

蘋果新聞

焦點
全部
要聞
突發
娛樂
兩岸
國際
財經
果籽
飲食男女
體育
賽馬
香港 台灣 北美
我要訂閱
我的蘋台
最Hit
即時
果燃台
動新聞
專題
熱話
日報
專欄
會員專區
免費專區
我的QR code
登出

【抗暴之戰】「香港末日博士」羅家聰爆「被離職」真相 「由港人代表中資銀行發言並不適合」
1小時前
即時財經

「香港末日博士」交通銀行（香港）前首席經濟師羅家聰今年10月「被離職」，他接受《金融時報》訪問時大爆，指資方認為「由香港人代表中資銀行發言並不適合」，反映香港中資銀行策略已變，或會逐漸避免聘用港人，甚至不聘用本地青年。

「香港末日博士」交通銀行（香港）前首席經濟師羅家聰今年10月「被離職」，他接受《金融時報》訪問時大爆，指資方認為「由香港人代表中資銀行發言並不適合」，反映香港中資銀行策略已變，或會逐漸避免聘用港人，甚至不聘用本地青年。

報道中羅家聰提到，交銀內部近年氣氛變得緊張，連月社會運動令香港及中國員工分歧加劇，被問到他被離職的原因，他首次說得坦白「他們覺得由香港人代表中資銀行發言並不適合」。

訪問中他批評行方「現在甚至要審查你的觀點」，提到交銀管理層對他唱反調感不滿，他在一次電台節目表示 2003年沙士對香港經濟打擊大於近月示威，其說法與官方論調背道而馳。羅家聰又透露，他曾向同事分享一則經濟新聞，被管理層譴責，認為內容批評政府。

羅家聰上月接受本報訪問時仍不願多談離開任職逾14年的交通銀行（香港）之原因，當時僅慨嘆社會環境轉變，令金融中心核心價值受蠶食；他認為近來很多敏感經濟數據已不能講，「以前唔係講啲好黃嘅嘢、唔係講港獨，都係任講……如今淨係有冇走資呢個話題，好多人都唔講得、唔敢講！」

撇除政治事件，連帶跟整個市場有直接關係的資金走勢，都成禁忌。人民幣貶值，以及中國經濟表現不景，更不能宣之於口，「言論自由」越加收緊，他當時稱「咁我都明白點解我要走了……我exposure（曝光）咁多」。

原來香港人唔計中國人

羅當時指，這些不合理控制言論情況於佔中時亦曾發生，但大家避而不談並不代表事件無發生，「好似佔中咁，全世界都知」，「全線滅聲結果係咩？造市囉。你唔畀人講嘅目的係咩？政府想操控市場，我唯一諗到呢樣嘢」。

他認為內地有意將新加坡模式搬來香港，「覺得可以經濟放、政治唔放」，但直斥這是東施效顰，「你睇如今結局係根本收唔到科」，「權力使人腐敗，點解我哋相信市場好過獨裁？市場係眾人智慧，用眾人智慧，唔易出大錯」。